\documentclass{scrbook} % <= Druckversion: "scrbook" / Bildschirmversion: "scrreprt"
\usepackage[ngerman,bibtex]{osm-thesis} % <= Sprache der Arbeit ("ngerman"/"english"), Biblatex-Backend ("bibtex"/"biber")

\usepackage{rotating}

% \usepackage[ngerman,math=normal]{babel}

% \useshorthands{'}

% \newif\ifclosequote
% \defineshorthand{''}{%
%   \ifclosequote
%     \closequotefalse\dq
%   \else
%     \closequotetrue\glqq
%   \fi}

% ABOUT
\newcommand{\hpitype}{Bachelorarbeit}
\newcommand{\hpiauthor}{Christian J. Raue}
\newcommand{\hpititle}{Entwurf und Implementierung von regelmäßigen, randomisierten und bedarfsorientierten Abfahrtsplänen für Züge in einer Verkehrssimulation}
\newcommand{\hpititleother}{Design and Implementation of Regular, Randomized and Demand-Driven Departure Schedules for Trains in a Traffic Simulation} % <= das Studienreferat verlangt einen deutschen UND englischen Titel
\newcommand{\hpisupervisor}{Prof.\,Dr.\,Andreas Polze, Arne Boockmeyer, Lukas Pirl}
\newcommand{\hpichair}{Professur für Betriebssysteme und Middleware}
\newcommand{\hpiexternalsupervisor}{Henry Huebler, Götz Gassauer}
\newcommand{\hpiexternal}{DB Systel GmbH}
\newcommand{\hpidate}{\today}

% DOCUMENT
\bibliography{bibliography}


\begin{document}

	% Einband
	\pagenumbering{alph}
	\ifisbook\include{content/coverpage}\fi
	\ifisbook\cleardoubleemptypage\fi

	% (Haupt-)Titelseite, Abstract, ggf. Danksagung & Inhaltsverzeichnis
	\pagenumbering{roman}
	\include{content/titlepage}
	\ifisbook\cleardoubleemptypage\fi\include{content/abstract}
	%\ifisbook\cleardoubleemptypage\fi\include{content/dedication}
	\tableofcontents
	\cleardoublepage

	% Textteil
	\pagenumbering{arabic}

	% \newpage
	\chapter{Einleitung}
	Dieses Projekt beschäftigt sich mit der Entwicklung einer Simulationsumgebung für den Zugverkehr. Die Arbeit an diesem Projekt fand im Team statt. Ziel war es, den gemeinsamen Verkehr von Personen- und Güterzügen auf einem Schienennetz zu simulieren, welches bisher ausschließlich dem Transport von Braunkohle dient. In dieser Arbeit wird die Erzeugung von Zügen innerhalb der Simulation genauer beleuchtet. In der Einleitung werden zunächst die Motivation und die aktuelle Situation vorgestellt. Außerdem wird ein Überblick über das Gesamtprojekt, die Teamarbeit innerhalb des Projektes und die Anforderungen gegeben. Der Grundlagenteil klärt grundlegende Begriffe und Konzepte. Im Hauptteil wird die Umsetzung der Anforderungen beschrieben. Einen großen Teil davon nimmt die Diskussion der entworfenen Softwarearchitektur ein. Abschließend werden die Ergebnisse der Arbeit diskutiert und ein Ausblick auf mögliche Erweiterungen gegeben.\\
	\\
	\input{content/1_einleitung/1_1_strukturwandel}
	\input{content/1_einleitung/1_2_schienennetz}
	\input{content/1_einleitung/1_3_gemeinsame_nutzung}
	\input{content/1_einleitung/1_4_anforderungen}
	\input{content/1_einleitung/1_5_team}

	% \newpage
	\chapter{Grundlagen}
	Um den Zugverkehr in der Lausitz zuverlässig simulieren zu können, ist die Kenntnis von Konzepten sowohl aus dem Bahnwesen, als auch aus der Softwarearchitektur notwendig. Daher klärt der Grundlagenteil grundlegende Begriffe. Zunächst werden die Begriffe \enquote{Fahrplan} und \enquote{Abfahrtsplan} definiert und voneinander abgegrenzt. Anschließend werden die in der Softwarearchitektur verwendeten Entwurfsmuster\footnote{auch engl. \emph{Design Pattern}} erläutert. Im Anschluss werden das Konzept der Objekt-Relationen-Abbildung (ORM\footnote{object relational mapping}) und die Datenschnittstelle der Bundesnetzagentur für Stromproduktionsdaten vorgestellt.\\
	\\
	\input{content/2_grundlagen/2_1_fahrplaene}
	\input{content/2_grundlagen/2_2_abfahrtsplaene}
	\input{content/2_grundlagen/2_3_design_patterns}
	\input{content/2_grundlagen/2_4_orm}
	\input{content/2_grundlagen/2_5_smard}

	% \newpage
	\chapter{Entwurf und Ergebnisse}
	Der Hauptteil beschreibt die Umsetzung der in der Einleitung definierten Anforderungen. Es werden die Berechnung des Kohlebedarfs, die Softwarearchitektur und einige Implementierungsdetails der Software vorgestellt. Abschließend werden die Ergebnisse präsentiert, welche durch das entwickelte System entstanden sind.\\
	\\
	\input{content/3_hauptteil/3_1_kohlebedarf}
	\input{content/3_hauptteil/3_2_architektur}
	\input{content/3_hauptteil/3_3_implementierung}
	\input{content/3_hauptteil/3_4_ergebnisse}

	% \newpage
	\chapter{Schlussbetrachtung}
	Zuletzt werden die Ergebnisse der Arbeit diskutiert. Weiterhin wird ein Ausblick auf mögliche Erweiterungen gegeben.\\
	\\
	\input{content/4_schlussbetrachtung/4_1_ergebnisse}
	\input{content/4_schlussbetrachtung/4_2_ausblick}

	% Bibliographie
	\ifisbook\cleardoubleemptypage\fi
	\phantomsection\addcontentsline{toc}{chapter}{\refname}
	\printbibliography %[category=cited]

	% ggf. Anhang
	\appendix\include{content/appendix} % example

	% ggf. bei englischen Arbeiten den deutschen Abstract nach hinten verschieben
	% \ifisbook\pagestyle{plain}\cleardoubleemptypage\include{content/abstract_deu}\fi

	% Eigenständigkeitserklärung
	\ifisbook\pagestyle{plain}\cleardoubleemptypage\include{content/disclaimer}\fi

\end{document}