\section{Implementierungsdetails}

In diesem Abschnitt eine Auswahl Implementierungsdetails auf Quelltext-Ebene vorgestellt. Da das grundlegende Verhalten der Komponenten bereits beschrieben wurde, konzentriert sich dieser Teil auf Details, die sich in Sequenzdiagrammen nicht gut darstellen lassen aber für das Verständnis der Komponenten von Bedeutung sind.

\subsection{\emph{Template-Method} in \code{Schedule}}

\autoref{code:template-method-code} zeigt einen Ausschnitt aus der abstrakten Klasse \code{Schedule}. Gezeigt wird die bereits beschriebene \emph{Template-Method} \code{maybe\_spawn}, welche das Grundgerüst des Algorithmus für die Zugerzeugung bereitstellt.\\
\\
Zuerst wird geprüft, ob der Abfahrtsplan durch einen injizierten Fehler deaktiviert wurde (\code{blocked}). Im Anschluss wird der \code{should\_spawn} auf der konkreten Strategie (\code{strategy}) aufgerufen, um zu prüfen, ob zum aktuellen Zeitpunkt (\code{seconds}) ein Zug erzeugt werden soll. Ein bisher nicht diskutiertes Problem, welches es zu lösen galt, war die Tatsache, dass es möglich war, dass ein Zug in einem Abschnitt erzeugt wird, der bereits durch einen anderen Zug belegt ist. Dieses Problem wird ebenfalls in \code{maybe\_spawn} gelöst. Zeigen beide zuvor geprüften Bedingungen an, dass ein Zug erzeugt werden soll, wird dessen Erzeugungszeitpunkt zunächst einer Warteschlange (\code{seconds\_to\_be\_spawned}) hinzugefügt. Wenn die Warteschlange im Anschluss nicht leer ist, wird versucht, durch Aufruf von \code{spawn}, einen Zug zu erzeugen. \code{spawn} wird in den Subklassen von \code{Schedule} implementiert und gibt einen Wahrheitswert zurück, der angibt, ob die Erzeugung erfolgreich war. In \code{spawn} findet auch die Prüfung auf belegte Abschnitte statt. War die Erzeugung erfolgreich, wird der entsprechende Zeitpunkt aus der Warteschlange entfernt.\\
\\
Dieses Vorgehen hat zur Folge, dass Züge, deren Erzeugung im Moment nicht möglich ist, zwischengespeichert werden, um zum nächstmöglichen Zeitpunkt erzeugt werden zu können.

\lstset{language=python}
\begin{lstlisting}[caption={Ausschnitt aus der abstrakten Klasse \code{Schedule}, welcher die \emph{Template-Method} \code{maybe\_spawn} und weitere relevante Attribute zeigt. \code{maybe\_spawn} prüft, ob zum Zeitpunkt \code{seconds} ein Zug erzeugt werden soll und erzeugt ihn dann ggf.}, label=code:template-method-code]
class Schedule(ABC):

    strategy: ScheduleStrategy
    seconds_to_be_spawned: list[int]
    blocked: bool

    def maybe_spawn(self, seconds: int, spawner: Spawner):
        if not self.blocked and self.strategy.should_spawn(seconds):
            self.seconds_to_be_spawned.append(seconds)

        if len(self.seconds_to_be_spawned) > 0:
            if self.spawn(spawner, self.seconds_to_be_spawned[-1]):
                self.seconds_to_be_spawned.pop()

    @abstractmethod
    def spawn(self, spawner: Spawner, seconds: int) -> bool:
    	raise NotImplementedError()
\end{lstlisting}

\subsection{Algorithmen zur Zugerzeugung}

Im Folgenden wird die Implementierung der Algorithmen für die verschiedenen Arten der Zugerzeugung vorgestellt. Der entsprechende Code dafür befindet sich in der Klasse \code{ScheduleStrategy} und ihren Subklassen, jeweils in der Methode \code{should\_spawn}. Diese Methode nimmt den aktuellen Zeitpunkt \code{seconds} entgegen und gibt einen Wahrheitswert zurück, der angibt, ob zum aktuellen Zeitpunkt ein Zug erzeugt werden muss.\\
\\
\autoref{code:schedule-strategy-code} zeigt die abstrakte Klasse \code{ScheduleStrategy}. In ihrer \code{should\_spawn}-Methode werden Bedingungen geprüft, die für jede Art von Abfahrtsplan erfüllt sein müssen. Speziell ist das die Prüfung, ob der aktuelle Zeitpunkt innerhalb des Intervalls liegt, welches von den Attributen \code{start\_time} und \code{end\_time} definiert wird. Diese Attribute sind optional, sodass auch ein offenes Intervall definiert werden kann.

\lstset{language=python}
\begin{lstlisting}[caption={Ausschnitt aus der abstrakten Klasse \code{ScheduleStrategy}. Gezeigt wird die Methode \code{should\_spawn}, sowie die relevanten Attribute \code{start\_time} und \code{end\_time}.}, label=code:schedule-strategy-code]
class ScheduleStrategy(ABC):

    start_time: int
    end_time: int

    def should_spawn(self, seconds: int) -> bool:
        is_after_start_second = seconds >= (self.start_time if self.start_time else 0)
        is_before_end_second = seconds <= (self.end_time if self.end_time else seconds)
        return is_after_start_second and is_before_end_second
\end{lstlisting}

In den Subklassen wird zuerst stets die \code{should\_spawn}-Methode der Superklasse aufgerufen, um die allgemeingültigen Bedingungen zu prüfen. Anschließend werden die spezifischen Bedingungen der jeweiligen Strategie geprüft.\\
\\
\autoref{code:regular-strategy-code} zeigt die Implementierung der Klasse \code{RegularScheduleStrategy}. Diese Strategie erzeugt Züge in regelmäßigen Abständen. Dazu wird das Attribut \code{frequency} verwendet, welches die Anzahl der Sekunden zwischen zwei Zügen angibt. Die \code{should\_spawn}-Methode prüft, ob die Anzahl der Sekunden, die seit dem Start des Abfahrtsplans (\code{start\_time}) vergangen sind, durch die \code{frequency} teilbar ist.\\

\lstset{language=python}
\begin{lstlisting}[caption={Ausschnitt aus der Klasse \code{RegularScheduleStrategy} mit der Implementierung der Methode \code{should\_spawn}.}, label=code:regular-strategy-code]
class RegularScheduleStrategy(ScheduleStrategy):

    frequency: int

    def should_spawn(self, seconds: int) -> bool:
        return (
            super().should_spawn(seconds)
            and (seconds - self.start_time) % self.frequency == 0
        )
\end{lstlisting}

\autoref{code:random-strategy-code} zeigt einen Ausschnitt der Implementierung der Klasse \code{RandomScheduleStrategy}. Diese Strategie erzeugt Züge mit einer bestimmten Wahrscheinlichkeit. Dazu wird das Attribut \code{trains\_per\_1000\_seconds} verwendet, welches die mittlere Anzahl der Züge pro 1000 Sekunden angibt. Die \code{should\_spawn}-Methode prüft, ob eine Zufallszahl zwischen 0 und 1000 kleiner als \code{trains\_per\_1000\_seconds} ist. Außerdem wird der Initialisierungsmethode (\code{\_\_init\_\_}) ein Startwert (\code{seed}) für den Zufallszahlengenerator (\code{random\_number\_generator}) übergeben, um die Reproduzierbarkeit auch bei preudo-zufälligen Ergebnissen zu gewährleisten.

\begin{lstlisting}[caption={Ausschnitt aus der Klasse \code{RandomScheduleStrategy} mit der Implementierung der Methode \code{should\_spawn}.}, label=code:random-strategy-code]
class RandomScheduleStrategy(ScheduleStrategy):

    trains_per_1000_seconds: float
    random_number_generator: Random

    def __init__(
        self,
        start_time: int,
        end_time: int,
        trains_per_1000_seconds: float,
        seed: int = None
    ):
        super().__init__(start_time, end_time)
        self.trains_per_1000_seconds = trains_per_1000_seconds
        self.random_number_generator = Random(seed)

    def should_spawn(self, seconds: int) -> bool:
        return (
            super().should_spawn(seconds)
            and self.random_number_generator.random() * 1000
            < self.trains_per_1000_seconds
        )
\end{lstlisting}

\autoref{code:demand-strategy-code} zeigt einen Ausschnitt der Implementierung der Klasse \code{DemandScheduleStrategy}. Die Zeitpunkte, zu denen Züge erzeugt werden sollen, werden nach dem im Hauptteil beschriebenen Verfahren, vorberechnet und in der Liste \code{spawn\_seconds} gespeichert. In \code{should\_spawn} wird dann geprüft, ob der aktuelle Zeitpunkt in der Liste enthalten ist.

\begin{lstlisting}[caption={Ausschnitt aus der Klasse \code{DemandScheduleStrategy} mit der Implementierung der Methode \code{should\_spawn}.}, label=code:demand-strategy-code]
class DemandScheduleStrategy(ScheduleStrategy):

    spawn_seconds: list[int]

    def should_spawn(self, seconds: int) -> bool:
        return super().should_spawn(seconds) and seconds in self.spawn_seconds

\end{lstlisting}

