\section{Entwurfsmuster}

Nach dem Architekten Christopher Alexander lässt sich ein Entwurfsmuster folgendermaßen beschreiben:\\
\\

\blockquote{Each pattern describes a problem which occurs over and over again in our environment, and then describes the core of the solution to that problem, in such a way that you can use this solution a million times over, without ever doing it the same way twice.}\footnote{dt.: Jedes Muster beschreibt ein Problem, das in unserer Umgebung immer wieder auftritt, und beschreibt dann den Kern der Lösung für dieses Problem, und zwar so, dass Sie diese Lösung millionenfach anwenden können, ohne sie jemals zweimal auf die gleiche Weise zu verwirklichen.} \cite{gamma_design_1995}\\
\\

Obwohl diese Aussage auf Gebäude bezogen war, lässt sie sich ebenso gut auch Softwarearchitekturen anwenden. Auch in der Planung großer Softwaresysteme treten häufig dieselben abstrakten Probleme auf, welche sich mit einer Menge von Entwurfsmusters lösen lassen, welche die Beziehungen und Interaktionen von Objekten spezifizieren.

Ein Entwurfsmuster besteht dabei immer aus vier Elementen, seinem Namen, einer Problembeschreibung, einer Lösung und den sich ergebenden Konsequenzen \cite{gamma_design_1995}. Die Problembeschreibung gibt dabei an, in welchen Fällen sich ein Muster anwenden lässt, während die Lösung die Beziehungen und Verantwortlichkeiten der beteiligten Objekte beschreibt. Sie geht dabei nicht auf individuelle Anwendungsfälle ein, sondern stellt lediglich eine abstrakte Herangehensweise an das Problem bereit. Jedes Muster bringt Vor- und Nachteile mit sich und geht Kompromisse zwischen verschiedenen Qualitätsaspekten ein. Die Konsequenzen beleuchten diese und helfen bei der Argumentation für oder gegen eine konkrete Designentscheidung.

Im Folgenden werden die abstrakten Entwurfsmusters beschrieben, welche in der Architekturdiskussion eine Rolle spielen werden.

\input{content/2_grundlagen/2_3_design_patterns/2_3_1_strategy.tex}
\input{content/2_grundlagen/2_3_design_patterns/2_3_2_template_method.tex}
\input{content/2_grundlagen/2_3_design_patterns/2_3_3_observer.tex}
\input{content/2_grundlagen/2_3_design_patterns/2_3_4_mediator.tex}
\input{content/2_grundlagen/2_3_design_patterns/2_3_5_visitor.tex}
\input{content/2_grundlagen/2_3_design_patterns/2_3_6_factory_method.tex}